<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-10-20T22:42:05+09:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Yeop’s development life blog </title><subtitle>Learn, Share, Growth</subtitle><author><name>Yeop</name></author><entry><title type="html">2019 애자일 코리아 참가 후기 (1/2)</title><link href="http://localhost:4000/soft%20skill/_2019_Korea_agile_conference_1_2/" rel="alternate" type="text/html" title="2019 애자일 코리아 참가 후기 (1/2)" /><published>2019-10-20T00:00:00+09:00</published><updated>2019-10-20T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/soft%20skill/_2019_Korea_agile_conference_1_2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/soft%20skill/_2019_Korea_agile_conference_1_2/">&lt;p&gt;지난 10월 18일 코엑스에서 열린 2019 애자일 코리아 컨퍼런스에 다녀왔다. 다양한 분야에서 일하고 계신 분들의 애자일 조직으로 변화하는 과정에서 겪은 경험담을 들으며 글로만 배웠던 애자일이 SW 개발론을 넘어 기업문화 속에 어떻게 적용되고 있는지 느낄 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;play-agile-like-an-adult-a-story-of-mistakes-from-fomula1-to-bank&quot;&gt;Play Agile like an Adult: a story of mistakes from Fomula1 to bank&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Speaker : Piergiorgio Grossi (페라리 F1 SW 개발자를 거쳐 스타트업, 은행 등에서 CIO, CDO로 활동중)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;발표는 스피커의 경험을 바탕으로 실제 예로 배운 교훈들을 중심으로 이루어 졌다. F1 차량 개발을 통해 애자일의 필요성을 느끼고, 스타트업과 은행 등에서 애자일을 전파하며 CIO (Cheif Innovation Officer)로 일하는 경험을 통해 배운 교훈들을 들려주었습니다. 아무래도 자율주행, 로봇을 연구 개발 하다보니 F1 차량 개발의 프로세스에 귀를 기울이게 되었다. 간략하게 내용을 요약하자면 아래와 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;경험과 학습은 수직적 경험과 수평적 경험으로 나뉜다. 수직적 경험이란 깊이를 가지고 전문성을 갖추는게되는 경험을 의미한다. 수평적 경험은 호기심과 공감으로 협업을 하는 관계지향적 성격을 가진다. 이 둘을 &lt;strong&gt;T personality&lt;/strong&gt; 라고 부르는데, 현대의 기업의 구조는 ‘칸막이 담당자’를 넘어서 역활의 분할이 이루어 지기때문에 수평적 경험이 중요하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;embrace-change&quot;&gt;Embrace Change&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;모터스포츠는 2주 마다 한번씩 경주가 열리는데, 시즌이 시작되면 차량은 최상의 상태로 준비되지만, 매 경주 마다 포뮬러 차량의 SW 뿐만 아니라 소재, 디자인, 생산, 테스트의 많은 요소가 개선되어야 할 필요가 있었다. 애자일 선언이 나오지 않은 상황이었고 현재의 자동화된 CI/CD 같은 빠른 피드백주기를 확보할 수 있게 도와주는 툴도 없는 상황에서 페라리에서는 매번 차량의 성능 개선을 위해 고군분투 하였다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당시 F1 차량의 개발을 위해 &lt;strong&gt;다음 경주를 위해 준비하는 팀&lt;/strong&gt;(치타)과 &lt;strong&gt;다음 시즌을 준비하는 팀&lt;/strong&gt;(달팽이) 두가지의 팀을 구성하였다. 시즌이 시작되면 전체 인원의 무게중심을 치타 팀으로 옮기고, 시즌이 중반쯤 진행되어 개발 이슈 &amp;amp; 일정 등이 예상되기 시작하면 달팽이 팀으로 무게중심을 옮기는 등의 &lt;strong&gt;융통성있는 자원 배분&lt;/strong&gt;이 중요하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;모든-팀에는-스토리가-필요하다&quot;&gt;모든 팀에는 스토리가 필요하다&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;팀으로서 함께 할 것, 단 &lt;strong&gt;우리가 이걸 왜 하고 있는가?&lt;/strong&gt; 가 중요하다. 프로세스가 지켜지지 않았다고 실패는 아니며, 애자일을 도입해서 고객들과의 관계가 좋아졌다는 등의 개선이 일어나면 애자일에 성공한것이다. &lt;em&gt;애자일은 프로세스가 중요한 것이 아니라 목적이 중요한 것이다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;당신의-성과-좋은-팀의-요소&quot;&gt;&lt;em&gt;당신의 성과 좋은 팀의 요소&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;최종적인 결과가 뭔지 이해한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;일하는 방식에 대해 신경을 쓴다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;다른 절차를 다른 사람에게 들은 것이 아닌, 자기 주도적으로 개발하고, 프로세스를 이해하고 있었다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;최종적인 목표를 공유하는 것이 중요하다. 함께 꿈을 꾸는 것이 중요하다. 목표를 나타내는 사진을 사무실에 걸어라. 매니지먼트가 애자일에서 중요하지만 절차나 작업방식 보다 팀의 에너지 수준이 중요하다. 각자의 방식으로 에너지를 쏟을 수 있게 해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;values-first-and-then-make-whats-necessary&quot;&gt;Values first and then make what’s necessary&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;애자일이라는 툴만 있으면 프로젝트가 성공하는 것은 아니다. 도구와 목적을 분리하는 것은 도구를 쓸모없게 만든다. 방법론에 너무 집중하면 프로젝트의 최종 목표를 간과할 수 있다.
&lt;strong&gt;Disconnecting ‘tools’ to purpose makes tools useless&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;non-code ownership을 어떻게 해야하나, 모두가 접근할 수 있는 SW를 제작해야 하나신규 직원이 어떻게 적응을 할 수 있을까 라는 질문을 가지고 driver라는 개념을 만들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;팀원 중 한명이 드라이버 역활을 맡는다. 외부세계와의 가교역활이다. (a.k.a. QA)드라이버는 외부와의 연락을 하고, 코드를 알면 해결. 주간 개선작업 업데이트를 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;드라이버가 모르는 분야다? 적임자를 찾아가서 도움을 요청한다. 모두가 모두를 지원할 수 있고, 고객의 요청을 수용할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신규 직원은 먼저 driver가 된다. 신입사원이 바로 업무에 적용할 수 있게, 무엇을 해야하는지 뭘하는지 파악하기 위해서는 driver가 제격이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신규 버전 신규 릴리즈가 요구됨 / QA가 없었다. 빠르게 테스트 될 수 있는 시스템이 필요하다. 빠르게 테스트 될 수 있도록 중앙 SW에서 Feature를 붙여가며 개발함으로써 테스트 일정을 맞출 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;adapt-according-to-the-feedback-loop-when-do-you-want-to-know-you-have-a-problem&quot;&gt;Adapt according to the Feedback loop (when do you want to know you have a problem?)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;피드백루프가 제대로 돌아가는 것과 iteration이 잘 동작하는 것이 중요하다.&lt;/em&gt; 트랙에서 수집된 데이터가 본부로 전송되지만 데이터 만으로는 실제 트랙에서 차량이 주행할 때 발생하는 문제를 직접 볼 수 없다. 즉 피드백을 빠르게 받을 수 없다. 실제 현장에서 어떤 일이 일어나는 지 중요하다. 현장 데이터를 개발자가 확인해야 피드백이 빨라진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;달팽이 팀에서는 엔지니어의 관점이 느슨하고 월단위로 일이 진행된다. 최종 유저와 함께해야하는 애자일 미팅을 위해 pc만 가지고 개발하는 것이 아니라 적용대상이자 고객인 차량과 인터렉션이 필요하였고 디자인 미팅은 차량과 함께 진행했다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rule-1--everyone-is-a-marketing-and-sales-person&quot;&gt;Rule #1 : everyone is a marketing and sales person&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;개발자와 유저들의 생각은 다르기 마련이다. 대기업들에서는 반대로 생각하여 SW 문제가 있을 때, 개발자와 유저간의 소통을 위한 팀을 만든고,  유저 요구사항 분석 팀을 만든다. 이럼에도 문제 해결을 안되면 결국 process를 해결해 줄 사람을 찾는다.
&lt;em&gt;문제는 개발자와 유저와의 대화이기 때문에 직접 대화를 해야한다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고객이 왕이다. 피드백이 왕이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;choose-the-right-metric-in-the-right-moment&quot;&gt;Choose the right metric in the right moment&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;스타트업에서 혁신을 이끄는 경험을 했을때, 작은 회사일 수록 금전적인 면이 중요하기 때문에 적절한 시기에 적절한 가치평가를 하는게 중요했다고 한다. 때로는 너무 열정이 많아 져서 일을 그르치기도 하므로 팀원들의 열정과 사기를 제어하는 것이 중요하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;팀원들이 가져야할 마인드셋의 변화로 개발자는 단순히 이슈를 해결하는 백로그 컴파일러가 아닌 제품 생산가(전략가)의 마음을 가져야하며, 끝날 때 끝나는 것이 아닌 가치있는 제품을 만들자라는 마음으로 일을 할 필요가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;애자일-조직--애자일-코치-모험기&quot;&gt;애자일 조직 &amp;amp; 애자일 코치 모험기&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Speaker: 삼성전자 애자일 코치 김영진님&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;애자일-팀을-위한-노력&quot;&gt;애자일 팀을 위한 노력&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“손을 세번 탁탁탁 털면 한장으로도 충분합니다.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;티슈를 적게 쓰자라는 전략과 실행의 간극을 줄이는 문구처럼 애자일 코치는 전략과 실행의 간극을 좁히는 사람이다.
실리콘벨리에 OKR 을 전파시킨 존 도어는 “많은 이들이 열심히 일하고 조금밖에 거두지 못한다” 라고 말했다.
회사에 출근해 자기자리에 앉아 열심히 일하지만 목적에 방향성을 두지 못하기 때문에 조금 밖에 거둘 수 없다.
애자일 코치는 조직에 목적을 구성원들이 실행할 수 있게하고, 구성원들의 실행이 조직에 목적에 방향성을 두게하는 역활이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;애자일 코치는 무엇을 해야할까? 회의록을 쓰는 것, 데모 영상을 만드는 것.. 등등 사소한 일이더라도 그것이 애자일에 도움이 된다면 애자일 코치가 해야할 일이다.
또한 사내 컨퍼런스를 주도하거나 애자일에 대한 뉴스/읽을 거리들을 배포하는 일도 진행한다.
사일로하게 일하는 팀원들은 “명확한 목표를 제공하고 그 목표를 바라보게 하는 것”으로 해결할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;애자일-조직을-위한-노력&quot;&gt;애자일 조직을 위한 노력&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;따라서 조직의 비전 수립이 중요하며, 비전과 실행의 갭을 줄이기 위해 OKR을 도입한다.
조직의 비전은 조직의 전략이 되고, 조직의 전략을 충족할 수 있는 팀단위의 OKR, 개인 단위의 OKR 이 수립된다.
조직의 전략은 매 년, 팀단위와 개인 단위의 OKR은 각각 분기, 월단위로 리뷰한다.
중요한 점은 평가와 목표가 분리되는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OKR의 정착은 반복이 필요한 과정이다.
먼저 목표와 목표의 의미를 작성하고 이를 정렬한다.
&lt;em&gt;도전적&lt;/em&gt;인 목표를 설정하고 목표를 리뷰한다.
목표의 리뷰는 이 목표가 우리에게 필요한 것인지, 도전적인 것인지를 다각도로 평가하는 시간이다.
조직의 메인 목표가 정해지면 항상 확인 할 수 있도록 출력해서 팀원들이 모두 확인할 수 있는 곳에 부착하는 방법과 같이 가시화하라.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OKR을 리뷰하는 것은 Bottom-Up 방식으로 진행된다.
OKR의 진척사항을 논의하고, 목표 달성의 장애물을 논의하며, 때에 따라 목표를 수정한다.
마지막으로는 일하는 방식에 대한 회고를 한다. OKR의 리뷰 결과로 진척도가 Update 되고, 즉시 장애물을 해결하며, 점진적으로 목표가 현실화 된다.
이를 위해 팀 feedback loop의 설계와 운용이 중요하다.
정기적인 리뷰가 목표를 실행시킨다.
목표의 수립은 long-term 으로 리뷰는 short-term 으로 진행한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OKR은 평과와 목표를 분리하고, 평과와 보상에 대한 고민이 필요하다. OKR의 효과적인 운용을 위해서는 다음과 같은 사항에 대해 생각해봐야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;조직의 경쟁을 최소화한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;명확한 조직 목표를 수립하고 리뷰한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;투명한 조직 관찰 및 개선 방안을 수립하고 운영한다&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;조직 전체에 정착을 위한 노력이 필요하다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;경험을-통해-배운-것&quot;&gt;경험을 통해 배운 것&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;애자일의 도입은 저항과 반발이 있을 수 밖에 없다. 애자일 코치로 경험한 것들을 통해 혼란과 통합과정을 거쳐 조직이 변화하기 위해 필요한 것들을 정리하자면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;같은-배를-타자&quot;&gt;&lt;em&gt;같은 배를 타자!&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;애자일 조직의 구성원은 같은 목표를 가지고 같은 조직에 있다는 마음으로 일해야한다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;애자일-하자-새로운-삶을-살자&quot;&gt;&lt;em&gt;애자일 하자? 새로운 삶을 살자!&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;애자일조직으로의 변화는 단순히 도구로써 애자일을 도입하는 것이 아닌, 마인드 셋의 변화가 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;시스템을-바꿔야한다&quot;&gt;&lt;em&gt;시스템을 바꿔야한다.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;일본의 경제평론가 오마에 켄이치는 ‘난문쾌답’이라는 책에서 인간을 바꾸는 세가지 방법에 대해 아래와 같이 말했다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;시간을 달리 쓰는 것, 사는 곳을 바꾸는 것, 사귀는 사람을 바꾸는 것, 이 3가지 방법이 아니면 인간은 바뀌지 않으며 ‘새로운 결심을 하는 것’은 가장 무의미한 행위다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;사람이-중요하다&quot;&gt;&lt;em&gt;사람이 중요하다&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;좋은기업을 넘어 위대한 기업으로의 저자 짐 콜린스는 기업을 버스에 비유했다&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;올바른 사람을 버스에 태우고, 잘못된 사람을 버스에서 내리고, 사람들을 올바른 자리에 앉혀 시동을 걸고 출발해야한다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;올바른-조직구조와-평가제도&quot;&gt;&lt;em&gt;올바른 조직구조와 평가제도&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;‘이기적인 직원이 만드는 회사’, 성과를 보는 것이 아니라 기여를 보는 것이 필요하다&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;리더쉽과-sponsorship&quot;&gt;&lt;em&gt;리더쉽과 sponsorship&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;리더가 코칭 마인드를 가진 애자일 리더가 되야한다. 애자일의 가치를 알고, 봤고, 보여주는 리더가 필요하다. 경영진의 전폭적인 지원이 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;한번쯤-해보자&quot;&gt;&lt;em&gt;한번쯤 해보자&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;전폭적인 지원이 없어도, 시스템이 없어도, 사일로한 구성원이여도, 한번쯤 해보자. 해보는 것이 중요하다. 경험해보고 바꿔나가자&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;정신소프트웨어&quot;&gt;정신소프트웨어&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;‘조직 문화 통찰’이라는 책에서 헤이르트 호프스테더 박사의 연구 결과를 인용한 것이 있다.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;조직문화는 목표 달성을 위한 정신 소프트웨어다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;그렇다면 애자일 코치는 &lt;em&gt;’정신소프트웨어 개발자’&lt;/em&gt; 이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;2가지의 세션의 내용과 느낀점을 공유하는 글을 적어보았습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음 글에서는 아직 다루지 못한 세션에 대한 후기와 컨퍼런스 후기를 적어볼까 합니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;읽어주셔서 감사합니다!&lt;/p&gt;</content><author><name>User</name></author><category term="Soft Skill" /><category term="Conference" /><category term="agile" /><summary type="html">지난 10월 18일 코엑스에서 열린 2019 애자일 코리아 컨퍼런스에 다녀왔다. 다양한 분야에서 일하고 계신 분들의 애자일 조직으로 변화하는 과정에서 겪은 경험담을 들으며 글로만 배웠던 애자일이 SW 개발론을 넘어 기업문화 속에 어떻게 적용되고 있는지 느낄 수 있었다.</summary></entry><entry><title type="html">Blog 첫글 테스트</title><link href="http://localhost:4000/category/new-post/" rel="alternate" type="text/html" title="Blog 첫글 테스트" /><published>2019-10-18T00:00:00+09:00</published><updated>2019-10-18T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/category/new-post</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/category/new-post/">&lt;p&gt;블로그 첫글 테스트 입니닷.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이글의 제목은 Blog 첫글 테스트, 수정 시간은  입니다.&lt;/p&gt;</content><author><name>User</name></author><category term="Category" /><category term="tag1" /><category term="tag2" /><summary type="html">블로그 첫글 테스트 입니닷.</summary></entry></feed>